\againframe<7>{cm-overview}

\subsubsection{דגמי קיום ושייכות}

\begin{frame}<1>[label=existpat]{דגמי קיום ושייכות}
	\begin{center}
		\begin{cymraeg}
			\alert<10-13>{bod-}
			\quad
			\paradigm{
				\alert<10-12>{\Noun{}}\\
				\alert<12-13>{\Pro{}}
			}

			\vfill

			\hrule

			\vfill

			\paradigm{
				\alert<22-28>{bod-}
				\quad
				\paradigm{
					\alert<22,28>{gan \Pronnoun{}}\\
					\alert<23-25>{ar \Pronnoun{}}\\
					\symbolglyph{⋮}\\
					\alert<26-27>{\Adv{}}
				}\\
				\\% לשם הקריאוּת
				\paradigm{
					\alert<30,32-33>{dyma}\\
					\alert<31,34>{dyna}\\
					\alert<35>{dacw}
				}
				\quad
				\alert<34>{(i \Pronnoun{})}
			}
			\qquad
			\paradigm{
				\alert<22-27,30-32,34>{\textsuperscript{\Len{}}\Noun{}}\\
				\alert<28,33,35>{\Pro{}}
			}
		\end{cymraeg}
	\end{center}
\end{frame}


\againframe<10>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond \textbf{mae} \patternsep{} \textbf{gobaith}.//
			\glb אֲבָל להיות.\Prs{}.\Tsg{} ~ תקווה//
			\glft אבל \textbf{יש תקווה}.
			\exsrc{KR}{Gobaith}{Cyfeillgarwch}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<11>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Edrychodd {Nanw Siôn} ar Rhys fel \textbf{petai} \patternsep{} \textbf{cyrn} ar ei ben.//
			\glb להסתכל.\Pst{}.\Tsg{} \Pn{} \Prep{} \Pn{} כ־ להיות.\Irr{}.\Impf{}.\Tsg{} ~ קרן\textbackslash{}\Pl{} \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} ראש//
			\glft נאנו שון הסתכלה על ר׳יס כאילו \textbf{היו קרניים} על ראשו.
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Nadolig y Cerdyn (pennod~8)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


%\againframe<100>{existpat}
%
%\begin{frame}{\contitle}
%	\begin{cymraeg}
%		\begingl
%			\gla Ar y ffordd tuag adref fel hyn mae rhyw wefr i’w chael wrth feddwl beth gawn ni i’w wneud wedi inni gyrraedd yno.//
%			\glb //
%			\glft 
%			\exsrc{}{}{}//
%		\endgl
%	\end{cymraeg}
%\end{frame}


\againframe<12>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla y mae’n ddïogel gennyf \textbf{fy} \textbf{mod}; ac wrth \textbf{fy} \textbf{mod} \textbf{i}, y mae’n sicr gennyf \textbf{fod} \textbf{Duw}.//
			\glb \Prt{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\Prep{} בטוח \Prep{}.\Fsg{} \Poss{}.\Fsg{} להיות ו־ \Prep{} \Poss{}.\Fsg{} להיות \Fsg{} \Prt{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\Prep{} בטוח \Prep{}.\Fsg{} להיות אלוהים//
			\glft אני בטוח \textbf{שאני קיים}; ומשום \textbf{שאני קיים}, אני בטוח \textbf{שאלוהים קיים}.
			\exsrc{Iaco ab Dewi}{Meddylieu Neillduol a Grefydd (1717)}{pennod~7}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<13>{existpat}

\begin{frame}[label=descartes]{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Meddyliaf, felly \textbf{yr} \textbf{wyf}//
			\glb לחשוב.\Prs{}.\Fsg{} לכן \Prt{} להיות.\Prs{}.\Fsg{}//
			\glft אני חושב, משמע \textbf{אני קיים} (\L{Cogito, ergo \textbf{sum}}).
			\exsrc{R.\ I.\ Aaron}{Hanes Athroniaeth o Descartes i Hegel (1932)}{t.~16}//
		\endgl
	\end{cymraeg}

	\uncover<2->{
	\vfill\hrule\vfill

	\footnotesize
		\begin{cymraeg}
			\begingl[everytrailingcitation={\scriptsize\latinfont\textdir TLT}]
			\gla Meddyliaf, felly \textbf{yr} \textbf{wyf} \patternsep{} \textbf{yn} \textbf{bod}//
			\glb לחשוב.\Prs{}.\Fsg{} לכן \Prt{} להיות.\Prs{}.\Fsg{} ~ \Prep{} להיות//
			\glft \exsrcnochap{John Gruffydd Moelwyn Hughes}{Addoli (1937)}//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	}

	\uncover<3->{
	\vfill\hrule\vfill

		\begin{cymraeg}
			\begingl[everytrailingcitation={\scriptsize\latinfont\textdir TLT}]
			\gla Meddyliaf, felly \textbf{bodolaf}//
			\glb לחשוב.\Prs{}.\Fsg{} לכן להתקיים.\Prs{}.\Fsg{}//
			\glft \vspace{-\baselineskip}\exsrc{Robin Llywelyn}{Cerdded Mewn Cell}{Nodiadau (ar pennod~10)}//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	}
\end{frame}


\againframe<22>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Roedd} \patternsep{} \textbf{gan} \textbf{y} \textbf{Dursleys} \patternsep{} \textbf{fab} \textbf{bychan} o’r enw Dudley, […]//
			\glb \Prt{}-להיות.\Impf{}.\Tsg{} ~ \Prep{} \Def{} \Pn{} ~ \Len{}\textbackslash{}בן קטן \Prep{}-\Def{} שֵׁם \Pn{}//
			\glft \textbf{לַדַרסְלים היה תינוק} ששמו דַאדְלִי, […]
 			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<23>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Yr} \textbf{oedd} \patternsep{} \textbf{ar} \textbf{y} \textbf{Frân} \textbf{Ddu} \patternsep{} \textbf{eisiau} \textbf{diod}, […]//
			\glb \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} ~ \Prep{} \Def{} עורב שחור ~ רצון לשתות//
			\glft \textbf{העורבת השחורה רצתה לשתות}, […]
			\exsrcnochap{Esop}{Y Frân Wen}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<24>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla \textbf{Yr} \textbf{oedd} \patternsep{} \textbf{arnaf} \patternsep{} \textbf{gywilydd}.//
			\glb \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} ~ \Prep{}.\Fsg{} ~ \Len{}\textbackslash{}בושה//
			\glft \textbf{התביישתי}.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Y Darlun Diwethaf (pennod~13)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<25>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Does} \patternsep{} \textbf{arna} \textbf{i} \patternsep{} \textbf{ddim} \textbf{ofn} i wynebu fo erbyn hyn, {[…]}//
			\glb \Neg{}-להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} ~ \Prep{}.\Fsg{} \Fsg{} ~ \Len{}\textbackslash{}\Neg{} פחד \Prep{} לעמוד\_פנים\_אל\_פנים \Tsg{}.\M{} \Prep{} \Dem{}.\Prox{}.\N{}//
			\glft \textbf{אני לא מפחדת} להתמודד איתו כעת, […]
			\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{t.~83}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\againframe<26>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Mae} \patternsep{} \textbf{yno} \patternsep{} \textbf{ddyn} \textbf{sâl}, {Robert Jones} yw ei enw, a nhad sydd yn torri ei farf yn ei salwch.//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{} ~ שָׁם ~ \Len{}\textbackslash{}איש חולה \Pn{} (להיות.\Prs{}.\Tsg{}) \Poss{}.\Tsg{}.\M{} שֵׁם ו־ \Poss{}.\Fsg{}\textbackslash{}אבא \Rel{} \Prep{} לחתוך \Poss{}.\Tsg{}.\M{} זָקָן \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} חולי//
			\glft \textbf{יש שם איש חולה}, רוברט ג׳ונס שמו, ואבא הוא שמגלח אותו בחוליו.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

\againframe<27>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla \textbf{Oedd} \patternsep{} \textbf{yna} \patternsep{} \textbf{dipyn} \textbf{bach} \textbf{o} \textbf{glapio} \textbf{dwylo}, ond dim llawar chwaith, […]//
		\glb להיו.\Impf{}.\Tsg{} ~ שָׁם/אז ~ \Len{}\textbackslash{}מעט קטן \Prep{} למחוא כף־יד.\Pl{} אֲבָל \Neg{} הרבה ‏(כלל)‏//
		\glft \textbf{היו טיפ־טיפה מחיאות כפיים}, אבל לא הרבה בכלל, […]
			\exsrc{Caradog Pritchard}{Un Nos Ola Leuad}{t.~148}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<28>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Mae} \patternsep{} \textbf{gen} \textbf{i} \patternsep{} \textbf{nhw}’n barod, dw i jesd yn ADar {er mwyn} hyrwyddo’r gystadleuaeth, peidiwch dewis fi.//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{} ~ \Prep{}.\Fsg{} \Fsg{} ~ \Tpl{}-\Prep{} מוכן להיות.\Prs{}.\Fsg{} \Fsg{} רק \Prep{} \E{RT} בשביל לתמוך-\Def{} תחרות להמנע.\Imp{}.\Spl{} לבחור \Fsg{}//
			\glft \textbf{יש לי אותם} כבר, אני רק עושה ריטוויט בשביל לתמוך בתחרות, אל תבחרו בי.
			\exsrcnochap{Ifan Morgan Jones}{\tiny\href{https://twitter.com/ifanmj/status/862977602348298240}{\url{twitter.com/ifanmj/status/862977602348298240}}}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<30>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla “Wel! Wel!” meddai. “\textbf{Dyma} \patternsep{} \textbf{ddŵr}, ond ni allaf ei gael.//
			\glb \Interj{} \Interj{} \Vd{}.\Impf{}.\Tsg{} \Prestt{}.\Prox{} ~ \Len{}\textbackslash{}מים(\M{}) אֲבָל \Neg{} להיות\_יכול.\Prs{}.\Fsg{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} להשיג//
			\glft „טוב! טוב” אמרה. „\textbf{הנה מים}, אבל אני לא יכולה להשיג אותם.”
			\exsrcnochap{Esop}{Y Frân Wen}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<31>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Dyna} \patternsep{} \textbf{gylch} \textbf{ein} \textbf{bywyd}, y tŷ, y capel, y caeau, y ffyrdd, y mynydd.//
			\glb \Prestt{}.\Dist{} ~ \Len{}\textbackslash{}מעגל \Poss{}.\Fpl{} חיים \Def{} בית \Def{} כנסיה \Def{} שדה.\Pl{} \Def{} דרך.\Pl{} \Def{} הר//
			\glft \textbf{הנה מעגל חיינו}, הבית, הכנסיה, השדות, הדרכים, ההר.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~15}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<32>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla “Wel wir,” ebe hi, “\textbf{dyma\patternsep{}’r} \textbf{dydd} \textbf{Llun} \textbf{rhyfedda} welis i ’rioed, a gobeithio na wela i byth un ’run fath ag o.//
			\glb \Interj{} \Interj{} \Vd{} \Tsg{}.\F{} \Prestt{}.\Prox{}-\Def{} יום ‏(יום\_)‏שני מוזר.\Sup{} \Rel\textbackslash{}לראות.\Pst{}.\Fsg{} \Fsg{} מעולם ו־ לקוות \Nmlz{}.\Neg{} לראות.\Prs{}.\Fsg{} \Fsg{} לעולם אחד אותו סוג \Prep{} \Tsg{}.\M{}//
			\glft „טוב, באמת,” היא אמרה, „\textbf{הנה (ה)יום שני המוזר ביותר} שראיתי מעודי, ואני מקווה שלא אראה לעולם אחד כמותו.”
			\exsrc{KR}{O Gors y Bryniau}{Prentisiad Huw (pennod~2)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<33>{existpat}

\begin{frame}<1>[label=sbectol]{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla “{[…]} welsoch chi fy sbectol i Ifan?” \pilcrow{} “\textbf{Dyma} \patternsep{} \textbf{hi}.”//
			\glb ~ \Q{}\textbackslash{}לראות.\Pst{}.\Spl{} \Spl{} \Poss{}.\Fsg{} משקפיים(\F{}) \Fsg{} \Pn{} ~ \Prestt{}.\Prox{} ~ \Tsg{}.\F{}//
			\glft „{[…]} ראית את המשקפיים שלי, איבן?” \pilcrow{} „\textbf{הִנֵּה הן}.”
			\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod~22}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<34>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Dyna} \patternsep{} \textbf{i} \textbf{chi} \patternsep{} \textbf{fodryb} {\textbf{Lisi} \textbf{Jên}}, efo’i bwa plu a’i sgidia mroco a jiwals fel pegia moch wrth i chlustia’, a mae hi’n fyw o ddled.//
			\glb \Prestt{}.\Dist{} ~ \Prep{} \Spl{} ~ \Len{}\textbackslash{}דודה \Pn{} \Prep{}-\Poss{}.\Tsg{}.\F{} „בואה” נוצה.\Col{} ו־-\Poss{}.\Tsg{}.\F{} נעל.\Pl{} מרוקו ו־ תכשיט.\Pl{} \Prep{} יתד.\Pl{} חזיר.\Col{} \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} אוזן.\Pl{} ו־ להיות.\Prs{}.\Tsg{} \Tsg{}.\F{}-\Prep{} חי/חיים \Prep{} חוב//
			\glft \textbf{הנה לכן דודה של ליזי ג׳ן}, עם צעיף הנוצות שלה והנעליים המרוקניות שלה ותכשיטים כמו יתדות לחזירים באוזניים שלה, והיא שקועה בחובות.
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Ymwelydd i De (pennod~5)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<35>{existpat}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla 
				Ond daethant at y gamfa a mynd drosti i’r mynydd-dir a chael cip ar gongl Llyn Llyncwel. \pilcrow{}
				‘O, \textbf{dacw} \patternsep{} \textbf{fo},’ ebe Begw, a chlepian ei dwylo. \pilcrow{}
				‘Be?’ \pilcrow{}
				‘Llyn Llyncwel.’//
				\glb אֲבָל לבוא.\Pst{}.\Tpl{} \Prep{} \Def{} \E{\fontspec{Open Sans Light}stile}(\F{}) ו־ ללכת \Prep{}.\Tsg{}.\F{} \Prep{}-\Def{} הר-\Len{}\textbackslash{}אדמה ו־ לקבל הצצה \Prep{} פינה אגם(\M{}) \Pn{} ~ \Interj{} \Prestt{}.\Dist{} ~ \Tsg{}.\M{} \Vd{} \Pn{} ו־ למחוא \Poss{}.\Tsg{}.\F{} כף־יד.\Pl{} ~ מה ~ אגם \Pn{}//
				\glft אבל הן הלכו אל המעבר בגדר ועברו דרכו אל אדמת־ההר וקיבלו הצצה אל אגם ל׳ינקוול. \pilcrow{} „הו, \textbf{הנה הוא},” אמרה בגו, ומחאה כפיים. \pilcrow{} „מה?” \pilcrow{} „אגם ל׳ינקוול.”
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Ymwelydd i De}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\subsubsection{היחס בין הדגם האדוורביאלי וקיום}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yr wyf yn saith a hanner oed, yn eistedd yn y lôn wrth ymyl y llidiart. \textbf{Mae} \patternsep{} \textbf{carreg} \textbf{fawr} \textbf{wastad} \patternsep{} \textbf{yno}, {[…]}//
			\glb \Prt{} להיות.\Prs{}.\Fsg{} \Prep{} שבע ו־ חצי גיל \Prep{} לשבת \Prep{} \Def{} שביל \Prep{} קצה \Def{} שַׁעַר להיות.\Prs{}.\Tsg{} ~ אבן גדול שטוח ~ שָׁם//
			\glft אני בת שבע וחצי, יושבת על השביל ליד קצה השער. \textbf{יש אבן גדולה ושטוחה שם}, {[…]}
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond yn sydyn o’r tywyllwch \textbf{dyma} \patternsep{} \textbf{rywbeth} \patternsep{} \textbf{yn} \textbf{neidio} o’r llawr ar y gwely […]//
			\glb אֲבָל \Prep{} פתאומי \Prep{}-\Def{} חושך \Prestt{} ~ \Len{}\textbackslash{}משהו ~ \Prep{} לקפוץ \Prep{}-\Def{} רצפה \Prep{} \Def{} מיטה//
			\glft אבל לפתע מהחשיכה, \textbf{הנה משהו קופץ} מהרצפה על המיטה, […]
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Gofid (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<2>{mae nadredd boa yn llyncu}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla {[…]}, ac yn eu barn nhw \textbf{doedd} \patternsep{} \textbf{dim} \textbf{bachgen} \textbf{gwell} \patternsep{} \textbf{yn} \textbf{bod}.//
			\glb ~ ו־ \Prep{} \Poss{}.\Tpl{} דעה \Tpl{} \Neg{}-להיות.\Impf{}.\Tsg{} ~ \Neg{} יֶלֶד טוב.\Comp{} ~ \Prep{} להיות//
			\glft \greyout{לַדַרסְלים היה תינוק ששמו דַאדְלִי,} ובעיניהם לא היה בעולם ילד מוצלח ממנו (\textbf{לא היה שום ילד}).\\
			\E{{[…]} and in their opinion \textbf{there was no finer boy anywhere}.}
 			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<4>{descartes}
